\chapter*{Agradecimientos}

A mi madre, por ser mi pilar fundamental y brindarme su apoyo incondicional en cada etapa de mi vida. Gracias por tu amor, sacrificio y por creer siempre en mis capacidades; este logro es, en gran medida, fruto de tu ejemplo y dedicación.

Al área de sistemas y a mis asesores externos por su guía, paciencia y mentoría. De manera especial, expreso mi gratitud al MTRO Javier Lara Sánchez por su valiosa aportación a mi formación profesional y por compartir generosamente su conocimiento técnico. Asimismo, agradezco profundamente a la Lic. Margarita Echavarría Telio por ser un soporte constante y un gran apoyo durante todo este proceso.

Al Ingeniero Jaime Flores, por sus valiosas aportaciones en los procesos de mentoría y planeación de este proyecto. Su experiencia y consejos fueron determinantes para establecer un rumbo claro y estructurado hacia la consecución de los resultados.

A mi asesora interna la Mtra. Karla Gabriela Peralta Madrigal por su valioso acompañamiento, su constante disponibilidad y el apoyo brindado durante el desarrollo de este proyecto. Sus observaciones y guía resultaron fundamentales para orientar este trabajo hacia su conclusión exitosa.

Al Doctor en Inteligencia Artificial Rafael Rivera López, por haber marcado significativamente mi desarrollo académico. Sus enseñanzas y su exigencia profesional han sido piezas clave para forjar mi visión en el campo de la tecnología y la ciencia de datos.

A la Coordinación de Educación Dual, por brindarme la oportunidad de finalizar mi formación académica integrándome al sector productivo. Esta experiencia ha sido fundamental para consolidar mi perfil profesional en un entorno de trabajo real.
